\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage[protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage{needspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\geometry{margin=2.2cm}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue!60!black,urlcolor=blue!60!black}
\setlist[itemize]{topsep=4pt,itemsep=2pt,leftmargin=1.5em}
\setlist[enumerate]{topsep=4pt,itemsep=2pt,leftmargin=1.7em}
\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\abovedisplayskip}{8pt plus 2pt minus 3pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{8pt plus 2pt minus 3pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{6pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{6pt plus 2pt minus 2pt}
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
\displaywidowpenalty=10000
\brokenpenalty=10000
\raggedbottom
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\E}{\mathrm{e}}
\let\oldsection\section
\RenewDocumentCommand{\section}{s o m}{%
  \Needspace{12\baselineskip}%
  \IfBooleanTF{#1}
    {\oldsection*{#3}}
    {\IfNoValueTF{#2}{\oldsection{#3}}{\oldsection[#2]{#3}}}%
}
\let\oldsubsection\subsection
\RenewDocumentCommand{\subsection}{s o m}{%
  \Needspace{9\baselineskip}%
  \IfBooleanTF{#1}
    {\oldsubsection*{#3}}
    {\IfNoValueTF{#2}{\oldsubsection{#3}}{\oldsubsection[#2]{#3}}}%
}

\newtcolorbox{resultado}{
  colback=blue!4!white,
  colframe=blue!55!black,
  title=Resultado final,
  before=\par\Needspace{9\baselineskip}\medskip,
  after=\medskip,
  boxrule=0.7pt,
  left=7pt,
  right=7pt,
  top=5pt,
  bottom=5pt,
  breakable
}

\newtcolorbox{intuicao}{
  colback=green!4!white,
  colframe=green!45!black,
  title=Intui\c{c}\~ao econ\^omica,
  before=\par\Needspace{8\baselineskip}\medskip,
  after=\medskip,
  boxrule=0.7pt,
  left=7pt,
  right=7pt,
  top=5pt,
  bottom=5pt,
  breakable
}

\newtcolorbox{convencao}{
  colback=gray!8!white,
  colframe=gray!55!black,
  title=Conven\c{c}\~oes desta nota,
  before=\par\Needspace{8\baselineskip}\medskip,
  after=\medskip,
  boxrule=0.7pt,
  left=7pt,
  right=7pt,
  top=5pt,
  bottom=5pt,
  breakable
}

\newtcolorbox{roteiro}{
  colback=orange!5!white,
  colframe=orange!65!black,
  title=Mapa da deriva\c{c}\~ao,
  before=\par\Needspace{10\baselineskip}\medskip,
  after=\medskip,
  boxrule=0.7pt,
  left=7pt,
  right=7pt,
  top=5pt,
  bottom=5pt,
  breakable
}

\title{Cap\'itulo 2 --- RCK e Diamond: deriva\c{c}\~ao passo a passo}
\author{romer-study}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\bigskip

\section{Objetivo da nota}

Esta nota cobre o Cap\'itulo 2 do Romer em duas partes:
\begin{itemize}
  \item o modelo de Ramsey--Cass--Koopmans (RCK), em tempo cont\'inuo;
  \item o modelo de Diamond, com gera\c{c}\~oes sobrepostas, em tempo discreto.
\end{itemize}

O foco aqui \'e desacelerar a deriva\c{c}\~ao. Em vez de apenas apresentar as
f\'ormulas finais, vamos mostrar:
\begin{itemize}
  \item como a restri\c{c}\~ao agregada vira uma equa\c{c}\~ao em \(k\) e \(c\);
  \item como o Hamiltoniano gera a equa\c{c}\~ao de Euler;
  \item por que o steady state do RCK \'e uma sela;
  \item como o Diamond transforma escolha de poupan\c{c}a em um mapa
  \(k_{t+1}(k_t)\);
  \item por que o Diamond abre a porta para inefici\^encia din\^amica.
\end{itemize}

\begin{convencao}
\begin{itemize}
  \item Na parte do RCK, \(k\) e \(c\) s\~ao medidos por trabalhador efetivo.
  \item O c\'odigo do projeto inclui deprecia\c{c}\~ao \(\delta\) e um gasto do governo \(G\) por trabalhador efetivo.
  \item Na parte do Diamond, usamos utilidade logar\'itmica e deprecia\c{c}\~ao completa, exatamente como na vers\~ao simples do cap\'itulo.
\end{itemize}
\end{convencao}

\begin{roteiro}
A leitura pode ser feita assim:
\begin{enumerate}
  \item derivar a restri\c{c}\~ao din\^amica do RCK em unidades por trabalhador efetivo;
  \item normalizar a utilidade e montar o Hamiltoniano;
  \item obter a equa\c{c}\~ao de Euler e o sistema \((k,c)\);
  \item localizar is\'oclinas, steady state e a saddle path;
  \item estudar o efeito de gasto do governo;
  \item passar para o Diamond e derivar a regra de poupan\c{c}a;
  \item transformar a poupan\c{c}a em um mapa de capital;
  \item comparar o steady state competitivo com a Regra de Ouro.
\end{enumerate}
\end{roteiro}

\section[Parte A: RCK]{Parte A: RCK}

\textbf{Modelo de Ramsey, Cass e Koopmans.}

\subsection{Ambiente econ\^omico}

A tecnologia agregada \'e
\[
Y(t)=F(K(t),A(t)L(t))=A(t)L(t)f(k(t)),
\qquad
k(t)\equiv \frac{K(t)}{A(t)L(t)}.
\]
As taxas ex\'ogenas s\~ao
\[
\frac{\dot L}{L}=n,
\qquad
\frac{\dot A}{A}=g.
\]

A restri\c{c}\~ao agregada de recursos \'e
\[
\dot K = Y - C - \mathcal G - \delta K,
\]
onde \(\mathcal G\) denota o gasto agregado do governo.

\subsection{Passo 1: normalizando a restri\c{c}\~ao}

Defina as vari\'aveis por trabalhador efetivo:
\[
k\equiv \frac{K}{AL},
\qquad
c\equiv \frac{C}{AL},
\qquad
G\equiv \frac{\mathcal G}{AL}.
\]

Como no Solow, derivamos \(k=K/(AL)\):
\[
\dot k
=
\frac{\dot K}{AL}
-
\frac{K}{(AL)^2}\frac{\dd(AL)}{\dd t}.
\]
Sabemos que
\[
\frac{\dd(AL)}{\dd t}=AL(n+g),
\]
logo
\[
\dot k=\frac{\dot K}{AL}-(n+g)k.
\]

Agora dividimos a restri\c{c}\~ao agregada por \(AL\):
\[
\frac{\dot K}{AL}
=
\frac{Y}{AL}-\frac{C}{AL}-\frac{\mathcal G}{AL}-\delta\frac{K}{AL}.
\]
Usando \(Y/(AL)=f(k)\), \(C/(AL)=c\), \(\mathcal G/(AL)=G\) e \(K/(AL)=k\),
\[
\frac{\dot K}{AL}=f(k)-c-G-\delta k.
\]
Substituindo de volta,
\[
\dot k=f(k)-c-G-\delta k-(n+g)k.
\]
Portanto,
\[
\dot k=f(k)-c-G-(n+g+\delta)k.
\]

\begin{resultado}
No sistema usado no projeto,
\[
\dot k=f(k)-c-G-(n+g+\delta)k.
\]
\end{resultado}

\subsection{Passo 2: normalizando a utilidade}

A fam\'ilia representativa maximiza
\[
U=\int_0^\infty \E^{-\rho t}L(t)\frac{\widetilde c(t)^{1-\theta}}{1-\theta}\,\dd t,
\]
onde \(\widetilde c(t)=C(t)/L(t)\) \'e o consumo por trabalhador.

Como \(\widetilde c=A c\), segue que
\[
U
=
\int_0^\infty
\E^{-\rho t}L(t)\frac{(A(t)c(t))^{1-\theta}}{1-\theta}\,\dd t.
\]

Substituindo
\[
L(t)=L(0)\E^{nt},
\qquad
A(t)=A(0)\E^{gt},
\]
temos
\[
U
=
\frac{L(0)A(0)^{1-\theta}}{1-\theta}
\int_0^\infty
\E^{-\rho t}\E^{nt}\E^{(1-\theta)gt}c(t)^{1-\theta}\,\dd t.
\]
Juntando os expoentes,
\[
U
=
\text{constante}\cdot
\int_0^\infty
\E^{-[\rho-n-(1-\theta)g]t}
\frac{c(t)^{1-\theta}}{1-\theta}\,\dd t.
\]
Definimos
\[
\eta\equiv \rho-n-(1-\theta)g.
\]
Como o termo multiplicativo \'e constante, o problema equivalente \'e
\[
\max \int_0^\infty \E^{-\eta t}\frac{c(t)^{1-\theta}}{1-\theta}\,\dd t
\]
sujeito \`a din\^amica de \(k\).

\begin{resultado}
Depois da normaliza\c{c}\~ao por trabalho efetivo, o problema do RCK fica
\[
\max \int_0^\infty \E^{-\eta t}\frac{c(t)^{1-\theta}}{1-\theta}\,\dd t,
\qquad
\eta=\rho-n-(1-\theta)g.
\]
\end{resultado}

\begin{intuicao}
O desconto efetivo muda porque a utilidade original est\'a em n\'ivel agregado.
Ao normalizar por trabalho efetivo, a demografia e o progresso t\'ecnico entram
no problema intertemporal.
\end{intuicao}

\subsection{Passo 3: Hamiltoniano e condi\c{c}\~oes de primeira ordem}

Usando o Hamiltoniano em valor corrente,
\[
\mathcal H
=
\frac{c^{1-\theta}}{1-\theta}
+
\lambda\left[f(k)-c-G-(n+g+\delta)k\right].
\]

As condi\c{c}\~oes de primeira ordem s\~ao:

\paragraph{FOC em rela\c{c}\~ao a \(c\).}
\[
\frac{\partial \mathcal H}{\partial c}
=
c^{-\theta}-\lambda=0
\qquad \Longrightarrow \qquad
\lambda=c^{-\theta}.
\]

\paragraph{Equa\c{c}\~ao do coestado.}
\[
\dot\lambda=\eta\lambda-\frac{\partial \mathcal H}{\partial k}.
\]
Como
\[
\frac{\partial \mathcal H}{\partial k}
=
\lambda\left[f'(k)-(n+g+\delta)\right],
\]
segue que
\[
\dot\lambda
=
\eta\lambda-\lambda\left[f'(k)-(n+g+\delta)\right].
\]
Fatorando \(\lambda\),
\[
\dot\lambda
=
\lambda\left[\eta-f'(k)+(n+g+\delta)\right].
\]
Substituindo \(\eta=\rho-n-(1-\theta)g\),
\[
\dot\lambda
=
\lambda\left[\rho+\theta g+\delta-f'(k)\right].
\]

\subsection{Passo 4: derivando a equa\c{c}\~ao de Euler}

Da FOC em \(c\), sabemos que
\[
\lambda=c^{-\theta}.
\]
Derivando no tempo,
\[
\dot\lambda=-\theta c^{-\theta-1}\dot c.
\]
Dividindo por \(\lambda=c^{-\theta}\),
\[
\frac{\dot\lambda}{\lambda}
=
-\theta\frac{\dot c}{c}.
\]

Da equa\c{c}\~ao do coestado,
\[
\frac{\dot\lambda}{\lambda}
=
\rho+\theta g+\delta-f'(k).
\]
Igualando as duas express\~oes,
\[
-\theta\frac{\dot c}{c}
=
\rho+\theta g+\delta-f'(k).
\]
Multiplicando por \(-1\),
\[
\theta\frac{\dot c}{c}
=
f'(k)-\delta-\rho-\theta g.
\]
Logo,
\[
\frac{\dot c}{c}
=
\frac{f'(k)-\delta-\rho-\theta g}{\theta}.
\]

\begin{resultado}
A equa\c{c}\~ao de Euler do RCK, na conven\c{c}\~ao do projeto, \'e
\[
\frac{\dot c}{c}
=
\frac{f'(k)-\delta-\rho-\theta g}{\theta}.
\]
\end{resultado}

\subsection{Passo 5: montando o sistema din\^amico}

Juntando a restri\c{c}\~ao din\^amica e a equa\c{c}\~ao de Euler,
\[
\dot k=f(k)-c-G-(n+g+\delta)k,
\]
\[
\dot c=
c\cdot
\frac{f'(k)-\delta-\rho-\theta g}{\theta}.
\]

O sistema \'e bidimensional porque:
\begin{itemize}
  \item \(k\) \'e a vari\'avel de estado;
  \item \(c\) \'e a vari\'avel de controle;
  \item o consumo escolhido hoje afeta a acumula\c{c}\~ao de capital e, portanto,
  a trajet\'oria futura.
\end{itemize}

\subsection{Passo 6: is\'oclinas e sinais de movimento}

\paragraph{\(\dot c=0\).}
Como \(c>0\),
\[
\dot c=0
\qquad \Longleftrightarrow \qquad
f'(k)=\delta+\rho+\theta g.
\]
Essa condi\c{c}\~ao define uma linha vertical em
\[
k=k^{\ast\ast}.
\]

Se \(k<k^{\ast\ast}\), ent\~ao \(f'(k)\) \'e alto e
\[
\frac{\dot c}{c}>0.
\]
Se \(k>k^{\ast\ast}\), o produto marginal do capital cai e
\[
\frac{\dot c}{c}<0.
\]

\paragraph{\(\dot k=0\).}
\[
\dot k=0
\qquad \Longleftrightarrow \qquad
c=f(k)-G-(n+g+\delta)k.
\]
Essa \'e a curva de recursos constantes. Para um dado \(k\), se o consumo ficar
acima dessa curva, a economia dissipa capital; se ficar abaixo, acumula capital.

\begin{intuicao}
O diagrama de fase do RCK organiza dois fatos ao mesmo tempo:
\begin{itemize}
  \item \(\dot{k}\) depende de quanto da produ\c{c}\~ao \'e desviado para consumo;
  \item \(\dot{c}\) depende de qu\~ao alto \'e o retorno do capital em rela\c{c}\~ao
  \`a taxa de impaci\^encia ajustada por crescimento.
\end{itemize}
\end{intuicao}

\subsection{Passo 7: steady state}

No steady state, \(\dot k=0\) e \(\dot c=0\). Portanto,
\[
f'(k^{\ast\ast})=\rho+\theta g+\delta,
\]
\[
c^{\ast\ast}=f(k^{\ast\ast})-G-(n+g+\delta)k^{\ast\ast}.
\]

\begin{resultado}
A condi\c{c}\~ao de steady state do RCK \'e
\[
f'(k^{\ast\ast})=\rho+\theta g+\delta.
\]
\end{resultado}

Se \(f(k)=k^\alpha\), ent\~ao
\[
f'(k)=\alpha k^{\alpha-1}.
\]
Logo,
\[
\alpha(k^{\ast\ast})^{\alpha-1}=\rho+\theta g+\delta.
\]
Isolando \(k^{\ast\ast}\),
\[
k^{\ast\ast}
=
\left(\frac{\alpha}{\rho+\theta g+\delta}\right)^{\frac{1}{1-\alpha}}.
\]

\subsection{Passo 8: por que o steady state \'e uma sela?}

Linearize o sistema em torno do steady state. O jacobiano \'e
\[
J(k,c)=
\begin{pmatrix}
f'(k)-(n+g+\delta) & -1 \\
\dfrac{c}{\theta}f''(k) & \dfrac{f'(k)-\delta-\rho-\theta g}{\theta}
\end{pmatrix}.
\]
No steady state, o termo inferior direito zera porque \(\dot c=0\). Assim,
\[
J^\ast=
\begin{pmatrix}
f'(k^{\ast\ast})-(n+g+\delta) & -1 \\
\dfrac{c^{\ast\ast}}{\theta}f''(k^{\ast\ast}) & 0
\end{pmatrix}.
\]

O determinante \'e
\[
\det(J^\ast)
=
\frac{c^{\ast\ast}}{\theta}f''(k^{\ast\ast}).
\]
Como \(c^{\ast\ast}>0\), \(\theta>0\) e \(f''(k^{\ast\ast})<0\),
\[
\det(J^\ast)<0.
\]
Determinante negativo implica dois autovalores de sinais opostos:
\begin{itemize}
  \item um autovalor positivo;
  \item um autovalor negativo.
\end{itemize}
Isso caracteriza uma sela.

\begin{resultado}
O steady state do RCK \'e uma sela: h\'a exatamente uma dire\c{c}\~ao est\'avel e
uma dire\c{c}\~ao inst\'avel.
\end{resultado}

\subsection{Saddle path e algoritmo de shooting}

Para um dado \(k(0)\), apenas um \(c(0)\) coloca a economia na trajet\'oria
que converge para \((k^{\ast\ast},c^{\ast\ast})\). Se o consumo inicial estiver:
\begin{itemize}
  \item alto demais, o capital \'e drenado e a economia colapsa;
  \item baixo demais, a economia poupa demais e sai pela dire\c{c}\~ao inst\'avel.
\end{itemize}

No c\'odigo, \texttt{find\_saddle\_path(...)} faz exatamente essa busca. O
algoritmo chuta \(c(0)\), integra o sistema para frente e ajusta o chute at\'e
aproximar a dire\c{c}\~ao est\'avel.

\begin{intuicao}
Diferentemente do Solow, o consumo inicial n\~ao \'e dado. Ele precisa ser
consistente com a trajet\'oria intertemporal \'otima. A saddle path \'e a
sele\c{c}\~ao econ\^omica desse consumo inicial.
\end{intuicao}

\subsection{Passo 9: condi\c{c}\~ao de transversalidade}

A condi\c{c}\~ao de transversalidade elimina trajet\'orias em que a fam\'ilia
acumula riqueza sem finalidade de consumo. Em linguagem simples, ela impede
que a economia chegue ao infinito com um estoque de ativos valioso e n\~ao
gasto.

Na formula\c{c}\~ao normalizada, a ideia \'e
\[
\lim_{t\to\infty}\lambda(t)k(t)\E^{-\eta t}=0,
\]
ou uma express\~ao equivalente dependendo da conven\c{c}\~ao do Hamiltoniano.

Essa condi\c{c}\~ao n\~ao serve para gerar uma nova equa\c{c}\~ao de movimento;
ela serve para escolher, entre todas as trajet\'orias matematicamente
poss\'iveis, a que \'e economicamente \'otima.

\subsection{Passo 10: efeito de gastos do governo}

Considere um aumento permanente em \(G\). A equa\c{c}\~ao de Euler n\~ao muda:
\[
\frac{\dot c}{c}
=
\frac{f'(k)-\delta-\rho-\theta g}{\theta}.
\]
Logo, a is\'oclina \(\dot c=0\) n\~ao se desloca.

J\'a a is\'oclina \(\dot k=0\) passa de
\[
c=f(k)-G-(n+g+\delta)k
\]
para uma curva mais baixa, porque o governo absorve mais recursos.

Como \(k^{\ast\ast}\) \'e determinado por \(f'(k^{\ast\ast})=\rho+\theta g+\delta\),
o capital de steady state n\~ao muda. O que cai \'e o consumo de steady state:
\[
c^{\ast\ast}_{novo}
=
f(k^{\ast\ast})-G_{novo}-(n+g+\delta)k^{\ast\ast}.
\]

\begin{resultado}
Um aumento permanente em \(G\) desloca \(\dot k=0\) para baixo, n\~ao desloca
\(\dot c=0\), mant\'em \(k^{\ast\ast}\) e reduz \(c^{\ast\ast}\).
\end{resultado}

Se a eleva\c{c}\~ao de \(G\) for tempor\'aria, a l\'ogica qualitativa muda:
a economia reduz consumo e poupan\c{c}a no curto prazo, mas o retorno ao steady
state de longo prazo \'e diferente do caso permanente.

\subsection{Do livro para o c\'odigo}

As correspond\^encias principais com
\texttt{ch02\_rck\_diamond/ch02\_rck.py} s\~ao:
\begin{itemize}
  \item \(f(k)\) \(\leftrightarrow\) \texttt{f(...)} ;
  \item \(f'(k)\) \(\leftrightarrow\) \texttt{f\_prime(...)} ;
  \item \(\dot k\) \(\leftrightarrow\) \texttt{k\_dot(...)} ;
  \item \(\dot c\) \(\leftrightarrow\) \texttt{c\_dot(...)} ;
  \item \(\dot k=0\) \(\leftrightarrow\) \texttt{k\_locus(...)} ;
  \item \((k^{\ast\ast},c^{\ast\ast})\) \(\leftrightarrow\) \texttt{steady\_state(...)} ;
  \item saddle path \(\leftrightarrow\) \texttt{find\_saddle\_path(...)}.
\end{itemize}

\section{Parte B --- O modelo de Diamond}

\subsection{Estrutura b\'asica}

No modelo de Diamond, cada gera\c{c}\~ao vive dois per\'iodos:
\begin{itemize}
  \item jovem: trabalha, recebe sal\'ario, decide consumo e poupan\c{c}a;
  \item velha: n\~ao trabalha e consome o retorno da poupan\c{c}a.
\end{itemize}

A utilidade da gera\c{c}\~ao nascida em \(t\) \'e
\[
u_t=\ln(c_{1,t})+\beta\ln(c_{2,t+1}),
\]
onde:
\begin{itemize}
  \item \(c_{1,t}\): consumo quando jovem;
  \item \(c_{2,t+1}\): consumo quando velho;
  \item \(\beta\): peso dado ao consumo futuro.
\end{itemize}

\subsection{Passo 1: restri\c{c}\~oes or\c{c}ament\'arias}

Se \(w_t\) \'e o sal\'ario do jovem e \(s_t\) sua poupan\c{c}a, ent\~ao
\[
c_{1,t}+s_t=w_t.
\]
Quando velho, o consumo \'e financiado pela poupan\c{c}a capitalizada:
\[
c_{2,t+1}=(1+r_{t+1})s_t.
\]

Substituindo essas restri\c{c}\~oes na utilidade,
\[
u_t=\ln(w_t-s_t)+\beta\ln\!\bigl((1+r_{t+1})s_t\bigr).
\]

\subsection{Passo 2: regra de poupan\c{c}a}

O problema do jovem \'e
\[
\max_{s_t}\;
\ln(w_t-s_t)+\beta\ln\!\bigl((1+r_{t+1})s_t\bigr).
\]

Como \((1+r_{t+1})\) n\~ao depende de \(s_t\), a condi\c{c}\~ao de primeira ordem
\'e
\[
-\frac{1}{w_t-s_t}+\beta\frac{1}{s_t}=0.
\]
Multiplicando por \(s_t(w_t-s_t)\),
\[
-s_t+\beta(w_t-s_t)=0.
\]
Rearranjando,
\[
\beta w_t-(1+\beta)s_t=0.
\]
Logo,
\[
s_t=\frac{\beta}{1+\beta}w_t.
\]

\begin{resultado}
Com utilidade logar\'itmica, a poupan\c{c}a do jovem \'e uma fra\c{c}\~ao fixa do
sal\'ario:
\[
s_t=\frac{\beta}{1+\beta}w_t.
\]
\end{resultado}

\begin{intuicao}
O jovem divide o sal\'ario entre consumo presente e futuro. Com utilidade log,
essa divis\~ao vira uma regra linear particularmente transparente.
\end{intuicao}

\subsection{Passo 3: dos pre\c{c}os fatoriais ao mapa de capital}

Suponha tecnologia Cobb--Douglas por trabalhador:
\[
y_t=f(k_t)=k_t^\alpha.
\]
Com concorr\^encia perfeita, o sal\'ario \'e
\[
w_t=f(k_t)-k_t f'(k_t).
\]
Como
\[
f'(k_t)=\alpha k_t^{\alpha-1},
\]
segue que
\[
w_t
=
k_t^\alpha-\alpha k_t^\alpha
=
(1-\alpha)k_t^\alpha.
\]

Se a popula\c{c}\~ao cresce \`a taxa \(n\), a nova coorte \'e \((1+n)\) vezes
maior do que a anterior. Com deprecia\c{c}\~ao completa, todo o capital do
per\'iodo \(t+1\) precisa ser financiado pela poupan\c{c}a dos jovens de \(t\).
Assim,
\[
k_{t+1}=\frac{s_t}{1+n}.
\]

Substituindo a regra de poupan\c{c}a e o sal\'ario,
\[
k_{t+1}
=
\frac{1}{1+n}\frac{\beta}{1+\beta}w_t
=
\frac{1}{1+n}\frac{\beta}{1+\beta}(1-\alpha)k_t^\alpha.
\]

\begin{resultado}
O mapa din\^amico do Diamond, com Cobb--Douglas e utilidade log, \'e
\[
k_{t+1}
=
\frac{\beta(1-\alpha)}{(1+\beta)(1+n)}k_t^\alpha.
\]
\end{resultado}

\subsection{Passo 4: steady state do mapa discreto}

Um steady state satisfaz \(k_{t+1}=k_t=k^\ast\). Logo,
\[
k^\ast
=
\frac{\beta(1-\alpha)}{(1+\beta)(1+n)}(k^\ast)^\alpha.
\]
Se \(k^\ast>0\), dividimos por \((k^\ast)^\alpha\):
\[
(k^\ast)^{1-\alpha}
=
\frac{\beta(1-\alpha)}{(1+\beta)(1+n)}.
\]
Portanto,
\[
k^\ast
=
\left[
\frac{\beta(1-\alpha)}{(1+\beta)(1+n)}
\right]^{\frac{1}{1-\alpha}}.
\]

\subsection{Passo 5: Regra de Ouro e inefici\^encia din\^amica}

No caso com deprecia\c{c}\~ao completa, o consumo agregado de steady state por
jovem pode ser escrito como
\[
\bar c(k)=f(k)-(1+n)k.
\]
A l\'ogica \'e simples:
\begin{itemize}
  \item a economia produz \(f(k)\);
  \item para manter \(k\) constante com popula\c{c}\~ao crescente, precisa investir
  \((1+n)k\).
\end{itemize}

Maximizando \(\bar c(k)\),
\[
\frac{\dd \bar c(k)}{\dd k}=f'(k)-(1+n)=0.
\]
Logo,
\[
f'(k_{\text{gold}})=1+n.
\]

Como, com deprecia\c{c}\~ao completa, o retorno bruto do capital \'e
\[
1+r=f'(k),
\]
a condi\c{c}\~ao da Regra de Ouro tamb\'em pode ser escrita como
\[
r=n.
\]

\begin{resultado}
No Diamond simples com deprecia\c{c}\~ao completa, a Regra de Ouro satisfaz
\[
f'(k_{\text{gold}})=1+n
\qquad \text{ou, equivalentemente,} \qquad
r=n.
\]
\end{resultado}

Agora a compara\c{c}\~ao central:
\begin{itemize}
  \item se \(k^\ast<k_{\text{gold}}\), a economia poupa pouco;
  \item se \(k^\ast>k_{\text{gold}}\), h\'a sobreacumula\c{c}\~ao de capital e
  inefici\^encia din\^amica.
\end{itemize}

\begin{intuicao}
O Diamond quebra um resultado importante do RCK: equil\'ibrio competitivo n\~ao
garante efici\^encia intertemporal. A estrutura de gera\c{c}\~oes sobrepostas
pode sustentar capital demais.
\end{intuicao}

\section{Fechamento}

O Cap\'itulo 2 do Romer amplia o Solow em duas dire\c{c}\~oes muito diferentes:
\begin{itemize}
  \item no RCK, a poupan\c{c}a passa a ser uma escolha \'otima e a din\^amica vira
  um sistema bidimensional em \((k,c)\);
  \item no Diamond, a estrutura demogr\'afica cria um mapa discreto e torna
  poss\'ivel a inefici\^encia din\^amica.
\end{itemize}

No reposit\'orio, o RCK j\'a est\'a implementado em
\texttt{ch02\_rck\_diamond/ch02\_rck.py}. O Diamond, por enquanto, aparece
como prepara\c{c}\~ao te\'orica para o pr\'oximo m\'odulo.

% ============================================================
\newpage
\section{Ap\^endice --- Lista I (Q1--3): estática comparativa e dinâmica de fase}
% ============================================================

\subsection{Questão 1 --- Efeitos de \(\theta\), \(\rho\), \(n\) e \(g\) sobre o bem-estar}

A fun\c{c}\~ao utilidade por trabalhador efetivo no RCK \'e
\[
  u(c) = \frac{c^{1-\theta}-1}{1-\theta}, \qquad \theta > 0,\;\theta \ne 1
  \quad\text{(para }\theta=1\text{: }u(c)=\ln c\text{)}.
\]

O bem-estar de longo prazo avaliado no estado estacion\'ario \'e
\[
  W^* = \frac{u(c^*)}{\rho},
\]
pois a utilidade \'e descontada a $\rho$ indefinidamente.\medskip

\textbf{(a) Aumento de \(\theta\) (aver\c{c}\~ao ao risco).}
A condi\c{c}\~ao de estado estacion\'ario \'e $f'(k^*) = \rho + \theta g + \delta$.
Um aumento de \(\theta\) eleva o retorno exigido, reduzindo \(k^*\) e \(c^*\):
\[
  \theta \uparrow \;\Longrightarrow\; \rho+\theta g+\delta \uparrow
  \;\Longrightarrow\; k^* \downarrow,\; c^* \downarrow,\; W^* \downarrow.
\]
Intuitivamente, maior avers\~ao ao risco implica menor disposi\c{c}\~ao para
adiar consumo (menor poupan\c{c}a), resultando em menor capital e consumo
no longo prazo.

\textbf{(b) Aumento de \(\rho\) (impaciência).}
Diretamente, $\rho$ entra no retorno exigido e no denominador de $W^*$:
\[
  \rho \uparrow \;\Longrightarrow\; k^* \downarrow,\; c^* \downarrow
  \;\text{e}\; W^* \downarrow \text{ (efeito direto no desconto)}.
\]
A fam\'ilia mais impaciente acumula menos capital, reduzindo permanentemente
o n\'ivel de consumo sustent\'avel.

\textbf{(c) Aumento de \(n\) (crescimento populacional).}
$n$ n\~ao afeta o retorno exigido $f'(k^*)$, mas eleva a dilui\c{c}\~ao
do capital: $\dot k = f(k)-c-(n+g+\delta)k$. A is\'oclina $\dot k = 0$
desce, reduzindo $c^*$ para dado $k^*$:
\[
  n \uparrow \;\Longrightarrow\; c^* = f(k^*) - (n+g+\delta)k^* \downarrow
  \;\Longrightarrow\; W^* \downarrow.
\]

\textbf{(d) Aumento de \(g\) (crescimento tecnológico).}
$g$ atua por dois canais no RCK: eleva o retorno exigido via $\theta g$
\emph{e} aumenta a dilui\c{c}\~ao via $(n+g+\delta)k^*$. Ambos os efeitos
reduzem $k^*$ e $c^*$:
\[
  g \uparrow \;\Longrightarrow\;
  \underbrace{\rho+\theta g+\delta \uparrow}_{\text{retorno exigido}},\;
  \underbrace{(n+g+\delta)k^* \uparrow}_{\text{diluição}}
  \;\Longrightarrow\; k^* \downarrow,\; c^* \downarrow,\; W^* \downarrow.
\]
Nota: em termos de \emph{n\'ivel} de consumo agregado (n\~ao por trabalhador
efetivo), $g$ mais alto eleva a taxa de crescimento, de modo que o efeito
de bem-estar l\'iquido depende do horizonte de avalia\c{c}\~ao.

\subsection{Questão 2 --- Taxa de crescimento intertemporal do consumo}

Considerando uma fam\'ilia com utilidade CES e taxa de juros real constante $r$,
o Hamiltoniano corrente por trabalhador efetivo \'e
\[
  \mathcal{H} = \frac{c^{1-\theta}}{1-\theta}\E^{-(\rho-(1-\theta)g)t}
              + \lambda\bigl[f(k)-c-(n+g+\delta)k - G\bigr],
\]
onde $\lambda$ \'e o multiplicador (valor sombra do capital). As condi\c{c}\~oes
de primeira ordem d\~ao:
\[
  c^{-\theta} = \lambda, \qquad
  \dot\lambda = -\bigl[f'(k)-\delta-(n+g)\bigr]\lambda + (\rho - (1-\theta)g)\lambda.
\]
Dividindo a segunda por $\lambda$ e substituindo $\lambda = c^{-\theta}$:
\begin{resultado}
\[
  \frac{\dot c}{c} = \frac{r - \rho}{\theta}
  \equiv \frac{f'(k) - \delta - \rho - \theta g}{\theta}.
\]
Esta \'e a \textbf{equa\c{c}\~ao de Keynes--Ramsey}: o consumo cresce quando
a taxa real de juros $r = f'(k)-\delta$ supera a taxa de desconto $\rho$
corrigida pelo crescimento tecnol\'ogico $\theta g$.
\end{resultado}

Com riqueza inicial $W^* = k_0 + \int_0^\infty w(t)\E^{-rt}\dd t$ e $r$
constante, a restricao de ciclo de vida integra-se para dar o nivel de consumo
\'otimo constante (em termos de utilidade marginal), conforme derivado no
Romer pp.~52--54.

\subsection{Questão 3 --- Dinâmica no quadrante: esquerda de \(\dot c=0\), acima de \(\dot k=0\)}

No diagrama de fases $(k,c)$:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Is\'oclina $\dot c = 0$}: linha vertical em $k = k^*$, onde
    $f'(k^*) = \rho + \theta g + \delta$.
  \item \textbf{Is\'oclina $\dot k = 0$}: curva em forma de corcunda com m\'aximo
    em $k_{\text{ouro}}$ (Regra de Ouro), dada por $c = f(k)-(n+g+\delta)k$.
\end{itemize}

\medskip
Na regi\~ao \textbf{\`a esquerda de $\dot c = 0$ e acima de $\dot k = 0$}:
\[
  k < k^*
  \;\Longrightarrow\; f'(k) > \rho + \theta g + \delta
  \;\Longrightarrow\; \dot c > 0 \quad\text{(consumo crescente)}.
\]
\[
  c > f(k)-(n+g+\delta)k
  \;\Longrightarrow\; \dot k < 0 \quad\text{(capital decrescente)}.
\]
A trajet\'oria move-se para \textbf{cima e para a esquerda}: consumo sobe
enquanto o capital cai. Esta din\^amica afasta a economia do estado estacion\'ario
--- trata-se de uma regi\~ao fora da trajet\'oria de sela.

\medskip
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Regi\~ao & $\dot c$ & $\dot k$ \\
\hline
Esq.\ de $\dot c=0$, acima de $\dot k=0$ & $> 0$ $\uparrow$ & $< 0$ $\leftarrow$ \\
Dir.\ de $\dot c=0$, acima de $\dot k=0$ & $< 0$ $\downarrow$ & $< 0$ $\leftarrow$ \\
Esq.\ de $\dot c=0$, abaixo de $\dot k=0$ & $> 0$ $\uparrow$ & $> 0$ $\rightarrow$ \\
Dir.\ de $\dot c=0$, abaixo de $\dot k=0$ & $< 0$ $\downarrow$ & $> 0$ $\rightarrow$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\medskip
A trajet\'oria de sela \'e o \'unico caminho que converge ao estado estacion\'ario
$(k^*, c^*)$: parte da vizinhança de qualquer $(k_0, c_0)$ com $c_0$ ajustado
sobre a sela, e segue a din\^amica intertemporal \'otima.

\end{document}
